\def\jeolmheaderleague{Младшая лига}
\jeolmheader*

\vspace{2em}

\section*{Регата. Первый тур}

{\large\itshape
Решения}

\clearpage

\problemy{1.1}
Вещественные числа $x$ и $y$ таковы, что
$x^2 + x y + y^2 = 4$ и $x^4 + x^2 y^2 + y^4 = 8$.
Найдите $x^6 + x^3 y^3 + y^6$.

\solution
\emph{Ответ:} 19.
\\
Раскладывая второе равенство на множители (добавляя и вычитая $x^2 y^2$), имеем
\[
    (x^2 - x y + y^2) (x^2 + x y + y^2) = 8
,\]
$x^2  - x y + y^2 = 2$,
откуда $x y = 1$ и $x^2 + y^2 = 3$.
Тогда
\begin{multline*}
    x^6 + x^3 y^3 + y^6
=\\=
    (x^2 + y^2) (x^4 - x^2 y^2 + y^4) + (x y)^3
=\\=
    3((x^2 + y^2)^2 - 3 (x y)^2) + 1 = 19
\end{multline*}

\clearpage

\problemy{1.2}
На сторонах $AB$ и $BC$ треугольника $ABC$ нашлись точки $X$ и $Y$
соответственно такие, что
$\angle BYX = \angle AYC$ и $\dfrac{BY}{YC} = 2 \cdot \dfrac{BX}{XA}$.
Докажите, что треугольник $ABC$ прямоугольный.

\parbox{0.5\textwidth}{%
\solution
Отразим симметрично точку $Y$ относительно точки $C$ в точку $Y'$.
\begin{align*}&
    \frac{BY}{YY'} = \frac{BX}{XA}
\\&
    XY \parallel AY' \text{ по т.\,Фалеса}
\\&
    \angle AYY' = \angle XYB = \angle AY'Y
\\&
    \triangle AY'Y \text{~--- р/б}
\end{align*}%
}
\hfill
\parbox{0.45\textwidth}{%
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{2012-regatta-junior-geomt-1-solution}}

\clearpage

\problemy{1.3}
Три грани куба $8 \times 8 \times 8$ покрашены в синий цвет, а три другие
грани~--- в красный цвет так, что ни в какой вершине не сходятся три грани
одного цвета.
Сколько кубиков из этого большого куба имеют как синюю, так и красную грань?

\solution
Заметим, что требуемые кубики присутствуют в точности вдоль восьми ребер.
Тогда из количество равно 56.


